儲存媒體的現況與未來的發展

一、前言
過去大家對儲存媒體的概念都放在以光碟片為重心的光學式儲存媒體，主要原因當然是因為近兩年來光碟片產業股價的優異表現，使得大家將中環、錸德、精碟等個股歸類為儲存媒體產業。事實上較早的儲存媒體不論是使用在電腦上的儲存裝置，如磁帶、軟碟、硬碟等為主，而消費性電子產品的儲存裝置，如錄音帶、錄影帶等，均是以磁性技術為主，但隨著光學技術的進步，光碟片系列的產品被普遍的使用在資訊與消費性電子產品上。而當3C產業中的通訊產品與消費性中的手持式裝置產品的發展，使得儲存媒體的應用與發展趨向於小型化，這必須仰賴半導體技術的使用，其中Flash Memory使用性最為廣泛。自此開始，由於磁性、光學、半導體的技術均不斷的突破與進步，而且各有其優劣之特性，最終產品的形式也不斷改變，未來在3C產品的整合趨勢下，儲存媒體將有機會逐漸統一，或許短期內還不會看到唯一的格式，但各個適用的領域則有機會出現適用的形式，而某些產品將只使用於特殊而專業的領域中。
二、儲存媒體的分類
以技術來區分，可區分如下列數種儲存媒體。
（一）磁性儲存媒體
(1)軟碟
以3 1/2吋大小、容量1.44MB之軟性磁碟為主要產品，5 1/4吋1.2MB產品已逐漸淘汰。
MO機自推出以來就相當受到消費者青睞，主要是因MO機目前仍是儲存界最耐用的儲存媒體，但過去MO機因價格及規格問題，在零售市場中並不普遍。雖然MO機是目前儲存界中最耐操的儲存媒體，使用MO片來保存的資料平均壽命可超過40年，並且具備了重複讀寫特性（約可達1,000萬次），MO機的讀寫頭與磁片絕不接觸，如此一來便沒有刮傷的疑慮。MO片可抗電磁、防潮、防霉，又可拿水直接沖洗，抗震值遠較CD-R片或CD-RW片要高。目前MO機沒有辦法像CD-R光碟機或磁碟機一樣普遍是因為碟機不普及。MO片容量為640M，運轉速度約4300轉，資料緩衝區容量為2M，讀寫傳輸速度約在4.7M／s左右，但若使用USB介面，對外傳速會降到1.5M／s以下。
ZIP是最早使用在PC的大容量攜帶式儲存媒體，但目前看來，容量已不足使用，且碟機的不普及性，也使得該產品與MO一般一直無法在市場上成為主流。
MD是日本SONY開發的產品，當時即已具備目前光碟系列的許多好處，但SONY不願開放專利，反而使得該產品只在區域內流行而為普及於全世界，再錯失商機的情形下，MD的未來將只有逐漸萎縮一途。
錄音帶、錄影帶，已明顯的被數位光碟產品所逐漸取代。
磁帶，早期備份的大宗，目前已逐漸被低價的硬碟或光碟系列產品所取代。

(2)硬碟
一般硬碟，將是PC上永遠的第一儲存媒體，畢竟具備高存取與傳輸速度、隨機讀寫的功能、提供空間當作虛擬的記憶體來使用，在電腦的作業處理上非常便利，將不會被任何新的儲存媒體所取代。但目前容量均已非常大，單價卻持續降低的情形下，市場將被幾家獨大的公司所寡占，如IBM、Seagate(希捷)、Quantum(昆騰)等，其他新的廠商將不易加入此一競爭領域。
MicroDrive，為IBM所開發，以Compact Flash Type II為介面，可相容於任何Compact Flash Type II的插槽。
Microstor，亦即微型硬碟，類似IBM MicroDrive的產品。雖然與IBM MicroDrive相同，但並未侵犯到任何IBM的權利，因此並無任何權利金繳交或侵犯的問題。由於Microstor是以Compact Flash Type II為介面，利用磁光技術紀錄資料，可重複讀寫，與硬碟的技術及功能完全相同。預估零售價為US$200，出廠價則在US$120~150，毛利大於50%。由於容量高達1,600MB，因此每個MB的價格為US$0.125，較以半導體技術的Flash每個MB單價為US$2.7要低的多，執行效率3.2~5.5MB/s的讀與寫的效率也較Flash的2.1MB/s讀M3與1.5MB/s寫為佳，再加上介面相容性，未來可直接取代目前任何以Compact Flash Type II為介面的攜帶式產品的儲存媒體。但未來市場要視Compact Flash的趨勢，以及大容量攜帶式儲存媒體是否可成為主流而定，不過不管是Type I、Type II、SD等規格，錸德均有技術可以開發其介面，甚至將開發三合一介面之產品，以利縮短進入市場時程。IBM微型硬碟1.2GB產品的售價目前約US$499，因此在價格上除了比Flash有競爭優勢外，更有機會取代IBM的產品，或是由IBM委託製造生產。錸德生產Microstor之機台將於2月引進，預計將於7月開始出貨。在推動Microstor之前，錸德考慮通路相同的便利性而先推出Compact Flash卡，由於僅是組裝，因此毛利僅10%。
（二）光學儲存媒體
底片，目前最大的用途在於消費性拍照上使用，未來該部分會因數位是電子產品的成長而逐漸萎縮，但由於解析度以及相機單價的問題，短期間應該還是佔有大部分的市場。另外一個市場是專業資料備份的微縮影片市場，因為底片的保存期限長，可使用簡單的光源即可放大檢視，不需任何電子產品，因此在許多非再利用資料的備份上使用仍非常頻繁，但其缺點微將資料影像化後缺乏全文檢索的功能，未來底片會走向較為專業的領域。
預錄式光碟，包括音樂CD、VCD、DVD等，未來若DVD Player普及程度更高時，Video將以DVD為主流，但由於DVD片單價較高，而且是以影像為主，未來在電影方面將是出租市場為主，量並不會像CD如此之大，但音樂部分因容量不須像DVD如此大，因此CD應該仍是主流。DVD另外一個重要的市場是GAME，將是DVD TITLE成長最為迅速的地方。
由於美國是DVD影片最大消費市場，台灣業者為爭取客戶，進駐當地生產，以提升競爭力，是無可避免之道。業者指出，在美國當地生產成本雖比台灣高，但如果將台灣生產加上空運費用後，還是在當地生產較划算。此外，因DVD壓片自動化程度高，成本增加比例仍在可接受範圍，在滿足客戶及成本因素衡量下，接近市場生產，競爭力會更高。特別是DVD影片主要採接單生產模式，客戶通常僅先就影片票房粗估一個數量，後續將因市場反應熱烈，追加訂單，且這種訂單往往是相當急迫。因此交貨時間通常是客戶選擇合作廠商重要因素。大陸市場則是台灣業者覬覦的另一塊DVD碟片市場大餅，不過由於大陸對思想刊物控制相當嚴格，已錄製內容的DVD光碟片也在大陸官方把關範圍，這使得台灣廠商想前進大陸建立生產據點，現階段機會不大。
去年DVD市場發展詭異，由於第一季市場需求超乎預期，之後由於熱門強打片短缺，加上PS2繪圖晶片缺貨，SONY將去年總出貨目標由年初預估的200萬台，大幅調降為130萬台，估計累計11月底前PS2出貨量不到70萬台，對刺激DVD碟片需求殺傷極大。今年則由於微軟的X-BOX及PS2出貨量將持續成長，加上其它以DVD為平台的遊戲軟體增加速度加快，DVD片的市場成長可期。今年DVD播放機市場可望由今年4,100萬台成長至6,800萬台，2003年則可跳升至1.18億台；至於碟片部分，2,000年全年市場預估4.14億片，2001年將倍增至8.03億片，預估2003年需求將逾19億片，成長幅度驚人，可預期的是，未來DVD市場仍是深具潛力的市場。

(1)可錄一次光碟
1.CD-R產品
2000年年初由於各機構預測數字都非常樂觀，最樂觀者為光電協進會的5,500百萬片，最低也有4,000百萬片，加上第一季受到Y2K與網路效應使得需求狀況確實極佳，廠商均誤以為今年需求可望達到預期，因此擴廠的動作並未減緩，通路商建立庫存的水準也增加，而在第二季後需求恢復正常水準後，供過於求的情況便開始非常嚴重，由於毛利高，價格下跌壓力極大，因此第三季末價格已跌至大小廠間的成本差異區間，小廠的成本較高，訂單也不易取得，關廠的情況開始蔓延，直到第四季在通路商清理庫存進入尾聲，需求才又再度回升，但價格仍停留在20~25美分間，此時大廠的毛利大約在15~20%，小廠則是虧損的情形。預測全年CD-R的需求大約是在30餘億片。對2001年需求的展望，由於CD-R是消耗品，有其一定的需求，而網路發達的關係，資料量日益龐大，備份的需求仍可成長，因此預估2001年需求成長40%，將達45E片。
關於CD-R的替代產品方面，由於CD-RW為可重複讀寫的產品，在法律上並非合法備份資料的儲存媒體，而備份資料通常並非重複覆蓋過去即可，而是每天需要備份一份新的資料，CD-RW並不適用，價格也較高，可能的發展趨勢為使用者在設備上採購CD-RW Driver，光碟片則以極少量的CD-RW搭配大量的CD-R，因此在碟機市場與碟片市場將會是相反的走勢。然而若CD-RW價格跌速過快，接近CD-R時，CD-RW仍會出現取代效果，但是因為CD-RW的可重複讀寫效果，碟片整體市場的需求將會縮小，反而對CD-R不利，對同時生產兩者產品的廠商來說，因CD-RW的價格下跌與總出貨片數減少，並不有利。而且以預估2001年的需求是150百萬片來看，實在是遠低於CD-R的片數。
在DVD-RAM的取代上，由於規格尚未統一，市場仍持續觀望，碟機市場必須先上來才有機會，目前連一般DVD-ROM或DVD Player市場尚未普及，DVD燒錄市場還需時間等待。再者，過高的價格與過大的容量，使得市場需求有限，例如，市場不容易出現DVD音樂的市場，至少沒有看到DVD隨身聽，因為沒有歌手會一次出100首歌的唱片，這是不符合商業娛樂市場的。因此DVD-X取代CD-R的市場尚未出現，但由於DVD容量大，若提早出現取代市場效應將是非常嚴重的，DVD-x的片數成長必定遠低於CD-R的衰退，對碟片廠均不利。
依據國外資訊報導所做的CD-R需求趨勢預測為：1998(699百萬片)→1999(1,585百萬片)→2000E(3,263百萬片)→2001F(4,500百萬片)→2002F(6,000百萬片)。CD-RW碟片的市場需求預測為1998(5百萬片)→1999(38百萬片)→2000(89百萬片)→2001(150百萬片)→2002(300百萬片)。
市場景氣復甦較預期提前，原因為日本產能釋出，主要來自全球最大廠的太陽誘電以及TDK；以及過去品牌商拿小廠的報價來要求大廠降價的情形也因為小廠產能不足與品質不穩而逐漸減少，甚至通路商與貿易商也開始轉向大廠下單，目前這樣的趨勢造成小廠即使低價也搶單不易，大廠反而供不應求，價格也就出現上漲的趨勢。

2. DataPlay
DataPlay為小型高密度之DVD光碟，此DVD碟片為可寫一次，其生產技術也與目前DVD-R相同，僅塗佈的原料不相同。其目標鎖定在音樂及電影等娛樂市場，不過其驅動及儲存方式與目前相關之產品皆不相容，因此其需求之成長仍須視DataPlay公司驅動硬體之開發情形而定。
在今年初美國CE Show會場中，DataPlay公司集結DataPlay週邊產品的策略合作開發夥伴，廣為DataPlay宣導其發展潛力。包括台灣的中環、錸德、日本的Toshiba、南韓的Samsung、美國的Imation等公司，以及主要音樂歌曲唱片發行公司也都參與DataPlay相關產品的展示活動，會場中共有超過50種的DataPlay應用產品同時展出。
但在DatatPlay計劃中，採用DataPlay Disc的相關裝置可能必需等待9月以後，才會較完整的應用產品線。據了解，目前DataPlay的device，尚有耗電量問題需要改進，否則將無法為市場所接受；因此，相關device推出時間較DataPlay預計時間表晚。
錸德目前為DataPlay Disc唯一製造商，雖然DataPlay有意再增加1～2家的Disc製造商，但錸德非常積極與DataPlay協商，希望維持初期單一製造商的合作模式。目前錸德的DataPlay Disc已開始小量出貨給DataPlay，每月約幾千片；由於DataPlay Disc生產可沿用錸德現有可錄式光碟設備。DataPlay Disc預計零售的價格在5～9.99美元間，出貨價格則為US$2，毛利在50%以上。
(2)重複錄寫光碟
CD-RW、DVD-RW、DVD-RAM等都是光碟系列的可重複讀寫儲存媒體，2000年因為零組件缺貨導致CD-RW燒錄機銷售不如預期的3,000萬台，僅2,000餘萬台，今年零組件問題解決後，出貨應可達4,000萬台，累計市場CD-RW燒錄器已達7~8千萬台，故對今年CD-RW的需求應有正面的效果。CD-RW碟片的市場需求預測為1998(5百萬片)→1999(38百萬片)→2000(89百萬片)→2001(150百萬片)→2002(300百萬片)。未來在DVD成為終結產品後，CD系列的過渡產品將逐漸消失，目前雖然還是受至於價格、規格、權利金等所造成普及性障礙的因素所干擾，但長期趨勢中將走到DVD系列為主流的產品。
（三）半導體儲存媒體
(1)DRAM與SRAM為PC相關產品所使用之主要記憶體，嚴格而論，是屬於記憶體產品，而非儲存媒體，主要原因在於電源中斷後資料的保存性不佳，因此，不如Flash Memory雖為記憶體，卻反而具有儲存媒體之本質。
(2)Flash Memory
全球PDA市場佔有率第一的Palm正式表態，在下一代新產品加入Secure Digital Card（SD）擴充槽設計，此舉對於SD Association（SDA）陣營來說，有如為市場注入一劑強心劑。小型儲存卡市場主流規格之爭，自2000年下半開始，有愈演愈烈的跡象，尤其是自2001年開始，各自陣營的擁載者新產品將陸續推出；這意味著小型儲存卡的主流爭霸戰，將由紙上談兵邁入市場的短兵相接期，屆時現實的市場將決定主流規格的產生。由Palm宣佈支持SD的計劃看來，Palm在SD的發展，顯然不是單純的增加擴充槽，而是有意與SDA共同推廣SD I／O卡（SDIO）成為產業流通的標準平台。藉由Palm聯盟計劃，在全球擁有的14萬名Palm相關產品開發者，共同為SD及其衍生的SDIO開發新產品，進而取得市場主流地位。SDIO未來就像是PCMCIA介面，成為市場標準的介面平台，可提供使用者多重輸入需求的最大彈性；同時緩和對記憶體及輸出入使用者間，對卡槽的競爭。目前SD I／O卡具有7種功能，包括PC Camera、MP3、Bluetooth、Modem、GPS、乙太網路卡與條碼掃描器等。Palm選擇支持SD／MMC（MultiMedia Card）的理由在於，SD卡體積小、易攜帶；安全性佳，支援完整的數位管理；具有I／O卡衍生功能，方便彈性運用；SDA的中立角色，使其成為開放平台；除此，在SD卡大量應用後，價格也將相對下降。基於上述理由，促使Palm選擇與SD卡共同開拓市場。PDA在市場的熱賣，成為小型儲存卡主導規格業者爭取的對象。除SD卡，Compact Flash（CF）、SONY的Memory Stick（M／S）也是PDA業者的選擇之一。其中又以SD與M／S較勁的意味更濃。SONY的M／S體積雖較SD卡稍大，但SONY同時推出 M／S Duo，體積與SD相當，以達成市場對體積的要求。SD有I／O卡功能，SONY的M／S同樣有Expansion Module，包括PC Camera、Bluetooth、指紋辨識器與GPS等擴充模組。由此可見，兩大陣營在市場主流之爭中，某些想法其實相當一致。不過SONY屬封閉平台，容易給外界不夠開放的感覺。SD的開放是Palm大力支持的原因之一。雖然SONY已加速對外界開放速度，只是在Palm宣佈支持SD、及提出各項完整的配套方案之後，SONY勢必被迫加快腳步。

(3)IC卡
智慧IC卡也是儲存媒體產品中重要的一項，IC卡運用廣泛，未來市場潛力大，初估2001年將有70億美元的市場，GSM手機的SIM卡市場，目前約有新台幣300億的市場。大陸、印度、印尼等亞洲地區都是未來極具潛力的市場，以製卡張數計，還是以歐洲Gemplus、Schumberger等業者佔多數。
三、儲存媒體的市場發展
（一）資訊電子的發展
就以往整個資訊電腦應用項目來看，儘管電腦週邊系統設備種類繁多，但在應用特性上，仍舊是個人電腦的應用為主軸，無論是儲存功能的CD-ROM、 HDD，或是顯示與輸出功能的Monitor及Printer等，基本上仍舊是與個人電腦形成一對一的搭配關係。也正因如此，一旦個人電腦未來需求成長面臨瓶頸，其他週邊附屬產品亦勢必難有脫穎而出的表現。
根據統計，2000年全球個人電腦系統出貨量將成長18％而達到1.3億台水準，然而，就美國市場個人電腦滲透率已達60％以上，甚至單一家庭擁有兩台以上電腦比例亦大有人在，未來成長潛力亦勢必大幅降低。整體而言，2000～2003年個人電腦的平均複合成長率將只有12％的水準。
具有更佳品質及儲存倍率功能的DVD-ROM將成為取代傳統CD-ROM的另一項應用系統成長重心。其在2000年全球市場出貨量只有2,712萬台，遠低於CD-ROM的1.2億台水準，但其在成本快速下降及普及率快速提昇的情況下，預計在2003年將可達到1.1億台的數目，成為個人電腦最主要的光學儲存媒體產品。
（二）消費性電子的發展趨勢
雖然未來可見的新產品已經很難將3C明確的分別，此處消費性電子是以純消費性的產品而言，包括隨身聽、MD、獨立型數位相機等。
從SONY成功推出Walkman概念，創造隨身聽音樂時代後，錄音帶、CD、迷你光碟（MD）等隨身聽產品不斷推陳出新，廠商持續在高音質和輕薄短小等技術領域不斷突破，隨身聽的市場熱潮似乎從未發生衰退現象。2001年CES展中最熱門的隨身聽產品，當然就是最令音樂創作、發行業界恐懼的MP3隨身聽。事實上，MP3已經從資訊週邊產品的角色，逐漸衍生到各種音響產品市場中，最早是電腦中MP3播放軟體的風行，其次有MP3隨身聽的出現，再來VCD／DVD光碟機也結合MP3播放功能，目前汽車音響業界，也吹起MP3播放功能風潮。美國2001年CES展中，就有許多廠商推出以光碟、硬碟為儲存媒體的汽車MP3音響產品，希望藉由MP3檔案小、音質比擬CD音效的特性，開發全新領域的音響應用市場。
數位相機方面，2000年度全球數位相機需求為1,100萬～1,200萬台，2001年度將增加至1,800萬～2,000萬台，成長達60％以上。市面上各種的數位相機儲存媒體讀取介面，包括SONY的Memory Stick軟碟機、PCMCIA插槽、ZIP磁碟機、以及光碟機等。

（三）攜帶式產品的發產趨勢
攜帶式產品事實上是包含3C的概念，因此前述第二項消費性電子產品中，非攜帶式產品，如PSII、DVD Player等仍保有純消費性產品的特質，但其餘，如數位相機、MP3隨身聽，登將隨著PDA、手機等產品結合在一起，未來終結產品還沒有看到，但趨勢是很明顯的，獨立型產品的生存空間將逐漸受到壓抑。未來手持式電腦（Handheld Computer）將有機會一統江湖，主要原因是其已具備高階處理器與高容量記憶體或儲存媒體，因此只要將不同功能的晶片，如無線通訊的RF晶片、數位相機的CCD擷取晶片、訊號轉換的DSC晶片整合起來，一台未來的整合型的終結產品將會是每個人身邊不可或缺的產品。
在資訊電腦系統產品中，手持電腦的發展，最初一直因為作業系統的不夠人性化及其獨立封閉的資料模式，而難以被消費者接受，但從近年來微軟在積極投入數位家電領域後，不但將PDA作為其主要發展重心，預期未來將與無線通訊會有更加密切的功能整合，及與網路連接相通的特性後，反成為資訊電腦系統中唯一能完全脫離個人電腦發展而自創利基需求的應用產品項目。其2000年總體出貨量只有767萬台，但在同時兼具資訊、通訊及數位消費性電子產品的三合一特色中，預料其在2003年將大幅提昇到2,155萬台，平均複和成長率高達41％，並成長資訊系統中最受矚目及潛力的應用系統產品。
如果說個人電腦的發展，是讓人類生活邁入電子化、數位化時代的關鍵性產品，那麼隨之而來的網際網路電子商務型態，以及即將可見的第三代行動電話的通訊革命，不但將徹底顛覆人類傳統的生活及溝通型態，在資訊運算、語音傳播以及動態即時影像重現等各項技術／功能的整合／聚合（Integration／Convergence）效應下，兼具多功性、多樣化的各類型通訊多媒體產品，勢必將取代20世紀由個人電腦所主導的主流商機地位。
對於IDC等研究機構，近期將再次調降全球個人電腦及手機的出貨量預測結果，各大系統及半導體廠商除了應該及早因應控制存貨外，更應該重新思考未來3C整合為一體後的系統產品開發方向，資訊、通訊亦或是消費性等傳統劃分3C的應用領域，將無法單獨涵蓋同時具有資訊處理、通訊、上網及隨身影音娛樂功能的新興產品，而或許這也將是啟動下一波景氣提昇的重要需求契機。
四、相關個股
（一）錸德
錸德是目前台灣最大的CD-R光碟片的製造公司，然而在CD-R景氣趨緩的情形下，各家製造商紛紛推出新產品，以降低CD-R的比重，而錸德是唯一一家新產品依舊以儲存媒體為主的公司。
錸德預計推出與儲存媒體相關的新產品為高密度可寫一次的DVD(DataPlay)、微型硬碟(MicroStor)、Compact Flash卡與IC卡。另外在主要轉投資方面，鈺德與美國子公司MRT則仍在預錄產品市場上發展。與儲存媒體無關，但與光學技術相關的則包括ITO導電玻璃、光纖相關產品等，這些產品在今年下半年應該有機會未公司營收與獲利帶來貢獻。
預估錸德2001年營收260億元，較去年成長11.5%，營業利益60.2億元，稅前盈餘為72.7億元，依目前股本計算，每股稅前盈餘5.81元，稅後每股盈餘為5.34元。
CD-R今年景氣已提前復甦，主要原因包括日本減產以及小廠關廠的效應持續，以及去年下半年庫存的有效消化，CD-R本身又是消耗性產品，有其應有的需求，因此在量產規模與品質要求的前提下，發生大廠供不應求小廠低價仍接不到訂單的情形，因此對大廠的獲利可較樂觀估計。
下半年新產品陸續量產為觀察重點，若順利出貨，則營收與獲利將大幅竄升，因此屆時若因上半年數字不佳而股價下滑，將為長線投資的極佳買點。
今年上半年的財報由於仍以CD-R為主，營收與本業獲利之達成率可能會比較偏低，下半年則有機會大幅攀升。

（二）中環
CD-R產業已經進入成熟期，而過去高毛利的時代也已經確定結束，中環本業獲利面臨到CD-R產業前景趨緩，而新產品未能快速取代的瓶頸，而業外投資也在全球股市不佳的情形下可實現利潤大減，導致2000年二度調降財測。
未來中環非CD-R產業的發展方向在PDA產品-Cyber Boy(太空小子)，雖然不是發展儲存媒體，但卻是儲存媒體的應用產品，因此未來還是不排除中環仍會重返儲存媒體的領域，繼續開發新的儲存媒體，以與現有PDA產品結合。
中環自行研發之PDA雖然功能齊全，但零售單價過高，市場接受度尚未明確，目前雖已接獲訂單，但在全球PDA熱潮下，大廠堆出多化元產品與單價下滑的趨勢將更為明顯，未來若價格不能維持高單價，將影響毛利，而在中環股本膨脹速度過快的情形下，以目前接單的情形看來，對每股營收與貢獻變化尚不大，因此未來必須注意其PDA出貨所產生的營收與獲利的變化程度。
太空小子之CPU為與美國公司合作自行研發之單晶片產品。出廠價US$299，零售價US$499

目前已接獲美國某通路商2001年US$5,000萬的訂單，此訂單毛利超過40%，但一般OEM毛利約25%。二月開始出貨，預計3Q量才會比較大。目前由韓國代工生產，未來將移至大陸生產。
（三）精碟
精碟在非CD-R產品的發展為光學與鍍膜相關技術的光纖被動元件之薄膜濾鏡與背投影電視的壓克力螢幕。高密度分波多工器(DWDM)之薄膜濾鏡(Thin Film Filter, TFF)已經開始創造營收與獲利，且領先國內其他同業，即使明年中有新的競爭者加入，精碟已站穩光纖零組件產品供應鍊上的一環。
新產品的營收是否能取代CD-R，使CD-R營收降至5成上均為未定之數，因此，對該公司必須密切觀察其營收進度、營收結構變化情形，以及新產品開發的進度。
2001年營收預估為77億元，較今年成長超過28%，EPS(BT)預估為3.78元。
精碟在光碟片產品上將致力於CD-RW、DVD-RAM的出貨。
DWDM TTF於2000年底生產線8條，2001年起每月增加2~3條，2001年底前增至30條。每條生產線成本為NT$5,000萬；產能為10,000 pics/(條‧月)，每小片單價為US$45~50 for 200GHz、US$90 for 100GHz，毛利超過50%；每片基板產出之成本為NT$20萬。原料光學玻璃與鍍膜材料均為進口，製程為高溫真空蒸鍍→研磨→切割→測試，生產線每兩台蒸鍍機搭配一台研磨機與切割機，每片玻璃基板蒸鍍時間超過10小時，因此每天每條生產線只能產出兩片基板，每片基板可用面積僅35%，若完全切割最多可切400pics，但目前精碟良率約90%，因此每片基板產出約350pics。目前出貨的產品均屬於200G，100G產品已有量產能力，但尚須經過客戶認證，時間大約3~6個月。測試每片時間需2分鐘，且為人工測試，未來此部份有可能移至大陸生產。目前北美有6個客戶，台灣有4個客戶(包括華榮與波若威)，2001/Q1接單已滿載。2001年預估此部份營收為15~20億元。
背投影電視壓克力螢幕優點在於用電少、體積小，而且沒有輻射，價格為PDP(電漿電視)的四分之一；然後解析度、亮度分配度、厚度不如電漿電視，僅適合較長的觀賞距離。壓克力螢幕佔整台背投影電視成本的十分之一(以52吋為標準)，單價US$200，毛利高達75%，目前全球僅Kurarya(日商)與DNP(大日本印刷)兩家生產，關鍵技術在於進口專用壓克力基板後的表面化學處理。目前接觸的潛在客戶包括ViewSonic、Hitachi、台達電子等。原預定今年可開始出貨的時程延後到明年4~5月份。由於背投影電視價格遠低於電漿電視，在大尺寸平面顯示器的發展上有機會成為主流產品，未來35吋以下市場將以映像管電視為主，35吋以上市場則為背投影電視與電漿電視的天下，背投影電視將佔有價格上的優勢，然而平面顯示器市場何時開始接受大尺寸規格，則仍是有待觀察的重點。原規劃中產能為2000年20,000片/月、2001年60,000片/月，但在出貨時程延後情形下，今年出貨水準尚未有明確的數據。較樂觀的假設是今年下半年開始出貨，在12月達到單月20,000片出貨量，亦即2001年共出貨60,000片，營收水準有機會達到4億，毛利約3E，此部份可以在四、五月觀察公司是否如期產出第一片，客戶接單狀況，以及市場接受的程度。
（四）旺宏
主要生產Mask Rom Mask Rom 64%、Flash 17%、Logic 14%、其他5%。其中Mask Rom為全球第一大廠，目前毛利率甚至高達70%以上，主要出貨至日本，是旺宏主力商品。2000年9月晶圓二廠全力量產後，整体旺宏營運將邁入另一高峰。預估2001年營收480億元，每股盈餘6.42元。
在產能上FAB1廠穩定在6吋3.5萬片/月，FAB2廠9月開始產能完全就定位，為8吋4萬片/月，預計2001年下半年產能將成長為4.6萬片。現另有以色列TOWER廠幫其代工2000片6吋晶圓，第二季將成長到5000片。產能的成長是今年營運業績驚人的重要原因，2001年Mask Rom在0.18μm製程比重的持續提高，及Flash由0.35進入0.25及0.18μm，這部份帶來毛利率的提高將是2001年成長的最主要的動力。
旺宏在Mask Rom和客戶的關係及Flash在NOR TYPE的技術限制，使其他DRAM廠商並無法在DRAM景氣趨緩便可迅速移轉產能至Flash領域，故對於DRAM景氣的下滑不需過份疑慮。
旺宏正在研發16M低容量、低功率Mask Rom，2001年將以此產品進軍手機市場。開發低功率Mask Rom以取代部分Flash功能的主要考量在於成本，以16M Flash搭配16M Mask Rom，價錢最少可便宜3成以上，目前旺宏已開始小量投片試產，初步計劃於2001年開始出貨，預期可使Mask Rom的利潤持續成長！

五、結論
由於攜帶式產品的興起，儲存媒體目前正進入攜帶式輕薄短小的階段，而光學式與半導體式的產品均積極介入此一產品，可以確定的是，整體而言，未來儲存媒體市場的趨勢可區分為攜帶式與非攜帶式兩者。首先攜帶式儲存媒體將有以下特點：
相容性：為方便在各種Device上做資料的傳遞。
可攜帶性：亦即輕薄短小，便於攜帶。
可回溯性：由於目前中級產品尚未出現，因此Device的回溯性是很重要的，但由於技術不同，例如要求光學技術的DataPlay driver的讀取頭讀取磁碟技術的Microdrive，似乎會遇到一些困難，因此解決回溯性的最好方式，便是Driver與媒體是一體的，這樣就只要考慮介面的問題，通常這必須是可重複讀寫的。只能寫一次或是只能讀取者，driver與媒體必須是分開的，這樣容易造成沒有driver就無法讀取的問題，量也不易做大，自然driver賣不好的惡性循環便會出現。同時這也違反的相容性的問題。
容量大：隨著數位化的資訊爆炸，因為小容量而造成的不變將會被高容量所取代。
價格低廉：結合消費性產品的基礎必須是低價，而且低價才能創造普及性，即是是當初高價的個人電腦也是要走到低價的路線。
以上述幾點來看，低容量部分還是以Flash系列為主的半導體儲存媒體；而可寫一次的儲存媒體似乎以CD-R機會較大，DataPlay也不容輕忽，但DataPlay有獨自專用的driver，普及性將受到考驗；高容量部份比較有機會的產品則以磁碟技術為主的Microdrive與Microstor兩者。
非攜帶式產品方面，未來已經可以明顯看出個人電腦仍然同時包含硬碟與光碟機，光碟機並無法取代硬碟成為唯一的儲存媒體，主要原因還是在於存取的速度，硬碟還可以提供空間當作虛擬的記憶體來使用，在電腦的作業處理上非常便利，另外因為有隨機存取的能力，也是光碟產品無法克服的技術點。不過硬碟方面，因為價格競爭激烈，目前低價高容量的產品充斥著整個市場，未來仍為IBM、Seagate(希捷)、Quantum(昆騰)等的天下。而光碟式產品方面，DVD已確定是未來終極產品，因此DVD-ROM在電腦上、DVD Player在消費性產品上都將是最主要的預錄型Device，而可讀寫式的Device目前則以CD-RW Recorder為主，未來DVD-RAM或DVD-R的規格統一後便會立即取代成為新的主流。
相關個股方面，由於過去幾家儲存媒體大廠僅錸德一家仍繼續在儲存媒體之領域，其餘均發展IA或光纖產品，因此就儲存媒體產業的機會而言，錸德仍然具有非常大的機會，畢竟新的儲存媒體的技術並不像CD-R光碟片般容易製作，錸德所發展的產品在未來趨勢的主流上也已有一定的基礎，建議值得注意與觀察，唯目前出貨狀況尚未明朗，俟對營收貢獻明顯增加後將是可長期投資的標的。另外旺宏在Flash的發展上也有其優勢，但在日本與台灣DRAM廠的介入下，未來勢必競爭比較激烈，而半導體的儲存媒體畢竟單價過高，是否會被光碟式或磁碟產品所取代將是值得觀察的重點

貼d長文舊嘢就以為無人知你想洗板呀屌你老母